\chapter{Codici d'Errore Personalizzati}

Sono riportati di seguito i codici d'errore personalizzati utilizzati nel progetto, insieme al messaggio d'errore associato e una breve descrizione del loro significato.

\customTable{cYY}[Custom Error Codes Part 1]{\textbfB{Codice d'Errore} & \textbfB{Messaggio d'Errore} & \textbfB{Descrizione}}{

  \textbf{E0001} &
  {\footnotesize
    \textit{Account birthdate is too young to be an employee} } & 
  {\footnotesize 
    L'età dell'impiegato è inferiore a 18 anni.} \\

  \textbf{E0002} &
  {\footnotesize
    \textit{This address is already occupied} } &
  {\footnotesize
    L'indirizzo inserito è già utilizzato da un \textbf{Account} o da un \textbf{Deposit} non \textit{City}.} \\

  \textbf{E0003} &
  {\footnotesize
    \textit{Incompatible table in input} } &
  {\footnotesize
    Una funzione che utilizza SQL Dinamico è stata attivata da un trigger su una tabella non prevista dall'implementazione.} \\

  \textbf{E0004} &
  {\footnotesize
    \textit{Driver's working place and Transport's deposit not matching} } &
  {\footnotesize 
    Si è assegnato a un \textbf{Driver} un \textbf{Transport} che non appartiene al \textbf{Deposit} in cui lavora il \textbf{Driver}.} \\

  \textbf{E0005} &
  {\footnotesize
    \textit{The transport of this shipment don't belongs to the correct deposit} } &
  {\footnotesize 
    Si è assegnato a una \textbf{Shipment} un \textbf{Transport} che non appartiene al \textbf{Deposit} di partenza di \textbf{Shipment}.} \\

  \textbf{E0006} &
  {\footnotesize
    \textit{Shipment assigned to a transport already occupied with diffrent location} } &
  {\footnotesize
    Si è assegnato a una \textbf{Shipment} un \textbf{Transport} che è già occupato da un'altra \textbf{Shipment} con destinazione diversa in quella data.} \\

  \textbf{E0007} &
  {\footnotesize
    \textit{Account not reachable by any deposit} } &
  {\footnotesize
    L'\textbf{Account} inserito ha residenza in un \textbf{Area} non coperta dal servizio.} \\

  \textbf{E0008} &
  {\footnotesize
    \textit{Shipment towords accounts must takes off from the same city of the arrival} } &
  {\footnotesize
    Si è assegnato a una \textbf{Shipment} verso \textbf{Account} degli \textbf{Order} indirizzati ad \textbf{Account} di una città diversa da quella di partenza.} \\

  \textbf{E0009} &
  {\footnotesize
    \textit{This driver has not a valid Driving Licence for this vehicle} } &
  {\footnotesize
    Si è assegnato a un \textbf{Driver} un \textbf{Transport} che non è abilitato a guidare.} \\
    
}

\customTable{cYY}[Custom Error Codes Part 2]{\textbfB{Codice d'Errore} & \textbfB{Messaggio d'Errore} & \textbfB{Descrizione}}{

  \textbf{E0010} &
  {\footnotesize
    \textit{This transport cannot belong to this type of deposit} } &
  {\footnotesize
    Si è assegnato a un \textbf{Transport} come \textbf{Deposit} che lo possiede un \textbf{Deposit} non abilitato a possederlo.} \\

  \textbf{E0011} &
  {\footnotesize
    \textit{This account is already employed} } &
  {\footnotesize  
    Si è tentato di rendere \textbf{Operator} un \textbf{Account} già \textbf{Driver} o \textbf{Driver} un \textbf{Account} già \textbf{Operator}.} \\

  \textbf{E0012} &
  {\footnotesize
    \textit{ Cannot modify an order that is already arrived to client.} } &
  {\footnotesize
    Si è tentato di modificare un \textbf{Order} che è già arrivato a destinazione.} \\

  \textbf{E0013} &
  {\footnotesize 
    \textit{You cannot ship from this deposit} } &
  {\footnotesize
    Il deposito di partenza di una \textbf{Shipment} non ha prodotti sufficienti per soddisfare la spedizione.} \\  

  \textbf{E0014} &
  {\footnotesize
    \textit{Are you trying to transport negative volume of goods?} } &
  {\footnotesize
    La somma dello spazio occupato dai prodotti di una \textbf{Shipment} è minore dell'\textbf{OccupiedSpace} del \textbf{Transport} assegnato.} \\

  \textbf{E0015} &
  {\footnotesize
    \textit{This update conflict with preavious inserted data}} &
  {\footnotesize
    L'aggiornamento di una \textbf{Shipment} collide con dati preesistenti e non modificabili in maniera automatica.} \\

  \textbf{E0016} &
  {\footnotesize
    \textit{In a shipment directed to client the order must have the same city destination}
  } &
  {\footnotesize
    Si è assegnato a una \textbf{Shipment} verso \textbf{Account} un \textbf{Order} diretto in un \textbf{Area} diversa da quella di destinazione.} \\

  \textbf{E0017} &
  {\footnotesize
    \textit{Cannot modify a shipment that has already arrived} } &
  {\footnotesize
    Si è tentato di modificare una shipment che è già arrivata a destinazione.} \\

  \textbf{E0018} &
  {\footnotesize
    \textit{The transport capacity is exeeded} } &
  {\footnotesize
    Si è tentato di assegnare un volume di \textbf{Product} a un \textbf{Transport} superiore alla sua \textbf{MaxCapacity}.} \\

  \textbf{E0019} &
  {\footnotesize
    \textit{Cannot delete operator with active shipments} } &
  {\footnotesize
    Si è tentato di eliminare un \textbf{Operator} che ha \textbf{Shipment} attive.} \\

}

\customTable{cYY}[Custom Error Codes Part 3]{\textbfB{Codice d'Errore} & \textbfB{Messaggio d'Errore} & \textbfB{Descrizione}}{

\textbf{E0020} &
{\footnotesize
  \textit{Driver cannot work in a different city than his own} } &
{\footnotesize
  Si è tentato di assegnare un \textbf{Driver} a un \textbf{Deposit} che non è nella sua \textbf{City}.} \\

\textbf{E0021} &
{\footnotesize
  \textit{Are you trying to store negative volume of goods?} } &
{\footnotesize
  Si è tentato di aggiornare il campo \textbf{OccupiedSpace} di un \textbf{Deposit} al di sotto del totale dello spazio occupato dai prodotti che contiene.} \\

\textbf{E0022} &
  \textit{Order Emission date must be before shipping date} & 
{\footnotesize
  Si è tentato d'inserire o modificare un \textbf{Order} o una \textbf{Shipment} collegati ponendo la data di emissione successiva a quella di spedizione.} \\

\textbf{E0023} &
  {\footnotesize
    \textit{This covers does not match any shipment} } &
  {\footnotesize
    Si è tentato di aggioranre una \textbf{Covers} ad una \textbf{Date} che non corrisponde a nessuna \textbf{Shipment}.} \\

\textbf{E0024} &
  {\footnotesize
    \textit{Transport is not adapt to shipment} } &
  {\footnotesize
    Si è tentato di assegnare ad una \textbf{Shipment} verso clienti un \textbf{Transport} di tipologia diversa da \textbf{WheeledSmall}.} \\
}

